<resources>
    <string name="app_name">11 Homework</string>
    <string name="how_to_make_water_stop_conducting_electricity">Всем известно, что вода хорошо проводит электрический ток. По этой причине, например, нельзя купаться в грозу, нельзя мокрыми руками работать с электроприборами и так далее. Но проводит ли вода ток на самом деле?
На самом деле ток проводит не вода, т.е. не молекулы воды, а различные примеси, содержащиеся в ней, в частности ионы различных минеральных солей. Вода отличный растворитель, поэтому в природе в воде всегда растворено много различных примесей, которые приводят к тому, что вода в натуральном своем состоянии на Земле всегда проводит ток.
Но современные технологии, при необходимости, позволяют полностью очистить воду от всех примесей, оставив в ней только молекулы самой воды. Вода, очищенная от примесей, называется дистиллированной. Так вот дистиллированная вода электрический ток почти не проводит, а вместо этого является хорошим диэлектриком. Дистиллированная вода имеет широкое применение в технике, медицине и промышленности и вырабатывается в больших количествах. Её даже можно купить в автомагазинах и аптеках.
Однако не стоит слишком сильно полагаться на то, что вода очищена и поэтому не должна проводить ток. Дело в том, что дистиллированная вода требует особого обращения, иначе она очень быстро снова растворит в себе множество примесей и снова станет проводником. Так в быту Вам не удастся слишком долго сохранять воду настолько чистой, чтобы она не проводила ток.
Всё это означает, что меры безопасности при работе с электрическими приборами и устройствами по-прежнему нельзя нарушать. Помните, что та вода, которую Вы можете встретить в обычной жизни, всегда обладает примесями и потому является хорошим проводником электрического тока.</string>

    <string name="how_to_see_the_back_of_your_head_with_a_black_hole">В этой статье кратко рассмотрим свойства черных дыр, возникающие вследствие их колоссального гравитационного притяжения, и то как интересно эти свойства «можно» было бы использовать при решении некоторых бытовых вопросов.

Итак, чёрная дыра – это область в пространстве-времени, гравитационное притяжение которой настолько велико, что покинуть её не могут даже объекты, движущиеся со скоростью света, в том числе кванты самого света, т.е. фотоны. Обычно такое сильное гравитационное притяжение создают сверхмассивные нейтронные звезды.

Именно потому, что данные объекты притягивают и «не отпускают» даже свет, они и называются черными дырами. Свет совсем их не покидает, не отражается от них и никак не излучается ими, свет только притягивается и «засасывается» ими. Это значит, что такие объекты невозможно увидеть. Их можно разве что различить на фоне чего-либо светящегося, и выглядеть они в этом случае будут именно как черная дыра.

Очевидно также, что объекты, находящиеся сравнительно далеко от черной дыры, не притягиваются к ней так сильно чтобы быть поглощёнными. В том числе и свет, пролетающий на некотором почтительном расстоянии от черной дыры, лишь изменяет свое направление, но все же не «засасывается» ею.

Таким образом, имеется две области пространства относительно каждой черной дыры:

область находясь в которой свет может пролететь мимо черной дыры (это почти весь космос);
и небольшая по космическим меркам область рядом с черной дырой, находясь внутри которой свет будет поглощен черной дырой и никогда не сможет вылететь наружу.
Раз есть две такие взаимоисключающие области, значит есть и граница между ними (она называется горизонтом событий). Свет оказавшийся на этой границе и движущийся в правильном направлении, может выйти на орбиту вокруг черной дыры. То есть он не будет «засасываться» черной дырой, и тем не менее уже не сможет удалиться от неё, а вместо этого будет вечно вращаться по орбите вокруг черной дыры. Это и будет пограничным состоянием между «пролететь мимо» и «быть поглощенным».

Можно придумать очень интересное «применение» этому эффекту, уже анонсированное в названии статьи. Дело в том, что если бы человек оказался на этой границе, то он смог бы увидеть свой затылок, не используя других средств и инструментов кроме собственных глаз. Ведь свет, отразившийся от его затылка, пролетев по орбите вокруг черной дыры полный круг, снова вернулся бы точно человеку в глаз.

Однако этот способ увидеть свой затылок не самый лучший. Ведь человека по современным понятиям разогнать до скорости света невозможно, т.е. выйти на орбиту вокруг черной дыры в этой области пространства он уже не сможет, значит ему останется только упасть туда. А предмет, попавший внутрь горизонта событий, в конце концов, вероятно, попадает в сингулярность, а перед этим будет разорван вследствие высокого градиента силы притяжения чёрной дыры (приливных сил).

Поэтому всё же для того чтобы узнать, как выглядит Ваш затылок лучше использовать проверенные методы: два зеркала или фотоаппарат.</string>

    <string name="the_paper_folding_myth">Существует миф, что один лист бумаги нельзя сложить более семи раз так, чтобы линия каждого последующего изгиба была перпендикулярна линии предыдущего изгиба. Однако это не правда.

Нет никаких фундаментальных законов физики, которые бы запрещали сложить лист бумаги подобным образом в восьмой и последующие разы. Однако для этого понадобится очень много бумаги. Дело в том, что при каждом таком складывании листа бумаги его толщина удваивается. Поэтому, если принять начальную толщину листа бумаги за 0,1 мм = 0,0001 метр (а это абсолютно реалистично), то можно записать такую формулу для толщины (H) сложенного листа бумаги после N складываний:

H = 0,0001∙2N метров

Таким образом, например, после 12 складываний такого листа, мы бы получили высоту полученной бумажной стопки равную 41 сантиметр (уже сейчас понятно, что изогнуть стопку бумаги толщиной в 41 сантиметр в 13-ый раз будет весьма сложно). Однако если бы нам удалось продолжить, то после 15 складываний толщина стопки была бы уже 3,28 метра, после 20-ти складываний – 105 метров, а после 42-ух складываний – 439 805 километров, а это больше чем расстояние от Земли до Луны (которое составляет примерно 384 400 километров). Таким образом, хотя никакие законы физики не запрещают много раз складывать бумагу, тем не менее понятно, что у того, кто захочет поставить подобный эксперимент, очень быстро закончится бумага и техническая возможность изгибать такие толстые стопки этой бумаги, не разорвав её.

К слову, в известной телепередаче «Разрушители Легенд» был поставлен подобный эксперимент по многократному складыванию бумаги. В ходе данного эксперимента использовался лист бумаги размером с футбольное поле, а сгибали его с помощью тяжелой строительной и дорожной техники. Каждый следующий изгиб делался перпендикулярно предыдущему. По результатам эксперимента удалось сложить бумагу 11 раз. Таким образом, легенда о максимально возможных семи складываниях листа бумаги была разрушена, не только теоретически, но в том числе и на практике.

А вот если отойти от того условия, что складывать бумагу нужно делая каждый следующий изгиб перпендикулярно предыдущему, то мировой рекорд по складыванию бумаги насчитывает 12 складываний. Его поставила группа американских школьников. В ходе эксперимента использовался очень длинный рулон весьма тонкой и гибкой фольги. В этом случае, к слову, опасность порвать бумагу сильно уменьшается, однако проблема с быстро возрастающей толщиной стопки, а, следовательно, с наличием должного количества материала и технической возможности гнуть такие толстые объекты, сохраняется.</string>

    <string name="physics_of_car_accidents">В этой статье обсудим насколько безопасны сейчас автомобили? Почему не сделать машину еще более прочной, и над чем поработали инженеры, чтобы предотвратить плачевные последствия при аварии?

В литре бензина содержится около 56 мегаджоулей химической энергии. Это больше, чем при взрыве такого же количества тротила. И этой энергии хватило бы на целый день работы тостера. Машины работают благодаря сжиганию бензина, которое превращает химическую энергию в кинетическую, способствуя движению машины. Восемьдесят процентов энергии теряется в виде тепла в двигателе, но 20 процентов от 56 миллионов джоулей - это по-прежнему очень много. Необходимо всего 5 чайных ложек бензина, чтобы разогнать 2-ух тонную машину от 0 до 60 км/ч. Это не кажется большим количеством топлива, но энергия машины, которая движется со скоростью 60 км/ч, сравнима с энергией слона или скорее стегозавра, сброшенного с третьего этажа. Чтобы машине остановится, вся эта энергия должна куда-то деться. Если машину останавливают тормоза, они рассеивают энергию с помощью нагрева (и последующего охлаждения) тормозных колодок и дисков. А в случае столкновения, энергия рассеивается деформацией передней части машины. И так как медленная остановка лучше быстрой, машины тщательно спроектированы сминаться при столкновении. Это продлевает время столкновения и остановка требует менее интенсивного тормозящего ускорения.

Большое ускорение очень плохо влияет на человеческие мозги и органы. Но людям не очень нравится водить машины с длинным передом. У большинства машин есть 50 см сминаемого пространства, в котором они должны рассеять энергетический эквивалент. Деформация передней части машины должна выдерживать силу, которая равна четверти тяги основного двигателя шаттла. Больше половины контролируемого смятия должна принять на себя пара стальных реек, соединяющих основную часть машины с бампером, которые сгибаются и деформируются, чтобы впитать энергию и замедлить машину. Всю оставшуюся энергию должна впитать деформация остального металла, находящегося впереди машины. Это спланированное разрушение дает возможность машине замедлятся быстро, но с приемлемой и стабильной скоростью.

Если бы машины были очень твердыми, то они бы останавливались настолько быстро, что ускорение в них превышало бы в 15 и более раз то, которое испытывают космонавты на тренировке. Такие огромные перегрузки не совместимы с жизнью. Инженеры научились делать машины со сминаемыми частями, создающими внутри безопасную зону. Полностью твердые машины не подходят для безопасности водителя и пассажиров. В полностью твердых машинах даже при столкновении на совсем небольшой скорости (30 - 40 км/ч) могли бы погибать люди.</string>

    <string name="how_does_the_world_see_an_object_flying_at_the_speed_of_light">Как известно скорость света – это хоть и большая, но все же конечная величина. Существуют вполне материальные объекты (например, фотоны – частицы из которых и состоит свет), которые двигаются со скоростью света. Как же «выглядит» мир «глазами» таких быстрых объектов?

В обсуждении этого вопроса самое важное место занимает Специальная Теория Относительности (СТО). Согласно выводам этой теории (которые на данный момент хорошо подтверждены экспериментальными фактами), при движении некоторого объекта со скоростью света сколь угодно длительный промежуток времени для этого объекта становится равным нолю.

Важно отметить, что любой промежуток времени, даже миллиарды лет, для объекта разогнавшегося до скорости света обратиться именно точно в ноль, а не в бесконечно малый промежуток времени. А что это значит, если промежуток времени обратился в нулевой?

Это означает, что невозможно никакое действие, в том числе и наблюдение, видение, зрение и так далее. Таким образом, объект летящий со скоростью света ничего не увидит. И вообще этот объект фактически даже не осознает факт своего существования, и существования мира вокруг него, ведь на это тоже нужно время. Хотя относительно Земли, например, данный объект будет вполне себе существовать, и возможно в течении очень даже приличного промежутка времени путешествовать со скоростью света.

Фотоны – это такие объекты, которые от момента своего испускания и до самого поглощения летят только со скоростью света, т.е. они не тратят время на разгон и торможение, поэтому вся их жизнь для них длиться ноль времени. Таким образом, мир глазами фотона таков: совпадающие моменты рождения и смерти фотона, не дают ему возможности «понять» что мир вообще существует.

Заметим одну тонкость: придирчивый читатель мог отметить, что до сих пор мы обходили вопрос того, относительно чего должен двигаться объект со скоростью света, чтобы всё это стало правдой. Но этот вопрос действительно не имеет значения, так как согласно основным постулатам СТО, если уж объект разогнался до скорости света относительно хотя бы одной системы отсчета или тела, то его скорость во всех системах отсчета становится равной скорости света.</string>

    <string name="can_people_feel_the_temperature">Многие из нас думают, что могут измерить температуру окружающих предметов. Но это не совсем так. В этой статье попробуем разобраться так в чем же подвох, и что на самом деле мы ощущаем?

Температура обычных вещей - это мера средней скорости движения атомов и молекул, из которых они состоят. Чем больше средняя скорость движения атомов и молекул, составляющих некоторый предмет, тем выше его температура. Нам кажется, что есть четкая взаимосвязь: если у чего-то высокая температура, то оно кажется нам горячим и наоборот. Таким образом, мы воспринимаем свои ощущения как весьма точные измерения. Однако, это не совсем так.

Если вы дотронетесь до куска металла или книги, только что вытащенных из морозилки, то металл будет казаться намного холоднее, чем книга. При этом металл и книга будут иметь одинаковую температуру, но металл будет казаться намного холоднее.

Металл - это вещество, которое очень хорошо проводит тепло, быстро его "забирает" у более теплых тел и быстро "отдает" тепло предметам, которые холоднее металла. А с бумагой всё совсем наоборот, она плохо проводит тепло, медленно его "отдает" и "забирает". Несмотря на то, что у металла и у книги одинаковая температура, движение молекул в наших руках намного быстрее поглощается металлом, чем бумагой. Металл заставляет температуру наших рук падать быстрее, из-за чего нам кажется, что металл холоднее. То что мы чувствуем на самом деле - это температура наших рук. Наш внутренний термометр измеряет только свою собственную температуру (как кстати и любой другой термометр). Вы можете тактильно измерить температуру других вещей, обеспечив их контакт с Вашей кожей. Термочувствительные нервы в нашей коже могут напрямую измерить только температуру самой кожи. Когда мы дотрагиваемся до чего-то, то не чувствуем его температуру, а ощущаем лишь воздействие данного объекта на нашу кожу.

Облако пара из Вашей кастрюли кажется намного горячее, чем горячий сухой воздух из печи, который на самом деле имеет большую температуру. Пар переносит намного больше молекулярного движения на Вашу кожу, чем воздух. Можно сказать, что горячее и холодное - это концепты, которые фундаментально отличаются от понятия высокой и низкой температуры. Горячий объект - это объект, который отдает много энергии, холодный - это объект, который отдает мало энергии. Ведь действительно, когда кто-то имеет много чего-то, то это не означает, что он много отдает.</string>

    <string name="why_do_leaves_change_color">В этой статье обсудим зачем или почему листья меняют цвет перед зимой? Как происходит этот процесс? Почему цвет листьев становится именно желтым или красным?

Возможно Вы уже знаете, что листья листопадных деревьев меняют цвет осенью, потому что теряют свои зеленые молекулы хлорофилла. Но это не объясняет то, почему листья изначально меняют свой цвет.

Листопадные деревья позволяют своим листьям опадать, чтобы избежать затрат на подготовку их к зиме. Но смена листвы была бы слишком дорогостоящей, если бы деревья теряли все свои ценные питательные вещества, которые с большим трудом добывали из почвы. В начале деревья перерабатывают листья, разбирая изнутри клетки и аппарат фотосинтеза, чтобы вернуть себе затраченный азот и фосфор, сохранив его в ветках до следующей весны. Это очень сложно сделать, так как во время переработки молекулы хлорофилла продолжают поглощать солнечную энергию. Но фотосинтез уже не происходит и они начинают передавать энергию молекулам кислорода, которая в данный момент не использована. Эти молекулы сеют хаос, повреждая части листа, собирающие и переносящие питательные вещества обратно к дереву. Чтобы минимизировать этот разрушительный эффект, листья разделяют свой хлорофилл в менее опасные молекулы, которые чаще всего прозрачные или иногда желтые.

После исчезновения ярко-зеленых молекул, желтые и оранжевые пигменты, которые были в листе с самого начала, превращают листья соответственно в желтые и оранжевые. Некоторые деревья выбирают более безопасную защиту от разрушительно эффекта хлорофилла. Когда начинается переработка листа, деревья производят специальные пигменты, чтобы закрыть хлорофилл от солнечного света. Эти пигменты чаще всего красные или пурпурные. Листья деревьев, которые их используют осенью, становятся красными. Изысканные желтые и красные одеяния дают возможность деревьям вернуть себе до 50% фосфора и азота из старых листьев, которые весной помогут вырастить зеленые. Деревья являются самыми красивыми фабриками вторичной переработки ресурсов в мире.</string>

    <string name="how_to_prove_that_we_do_not_live_in_the_matrix">После выхода на широкий экран фильма «Матрица» и его продолжений, многие люди задумались: а действительно, не живем ли мы все в матрице? Как же доказать, что это действительно не так?

Основным доказательством того, что мы все живем не в матрице, является тот факт, что о мире, в котором мы живем можно собрать бесконечный объем данных (как это сделать обсудим чуть ниже), т.е. этот мир реальный.

Ведь действительно, если бы мы жили в матрице, то свойства этой матрицы, т.е. виртуального мира в который мы были бы погружены, должны были бы быть записаны на некоторый носитель, который был бы очевидно конечным в том другом воображаемом «реальном мире». Иначе на создание такого носителя «ушел» бы весь тот мир, а это тождественно тому, что просто мы в нем и жили бы, раз он весь создан для нас, т.е. опять-таки, живем мы не в матрице.

Теперь вернемся к вопросу о том, где же взять бесконечный объем данных о нашем мире. Тут конечно сразу на ум приходит, что мол так много еще непознанного, и чем больше мы познаем, тем больше оказывается еще предстоит познать… Это правда, но бесконечное количество информации о нашем мире можно найти и в гораздо более привычных «вещах». Это числа «Пи» и «Экспонента». Как известно данные числа отражают свойства нашего мира и при этом являются иррациональными, т.е. у них бесконечно много знаков после запятой, которые никак не упорядочены и не повторяются ни по какому алгоритму, а значит запись их «точного» значения содержит в себе бесконечность информации.

Поэтому уже только эти два числа показывают нам, что чтобы записать свойства нашего мира нужно иметь бесконечный носитель информации, а если прибавить туда все остальные свойства всех объектов и явлений наблюдающихся в этом мире, то уж точно меньше чем бесконечностью байтов не обойтись.

К слову сказать, числа «Пи» и «Экспонента», назовем это так, «объективно» иррациональны, т.е. не важно в какой системе счисления мы работаем, и какие единицы измерения физических величин используем, в любой из них данные числа останутся иррациональными (в отличие, например, от скорости света, постоянной Планка, элементарного заряда, гравитационной и других подобных постоянных, для которых всегда можно придумать такую систему измерения единиц, в которых они будут целыми числами).

По отношению к такому доказательству того, что мы живем не в матрице, можно сделать два логичных (на первый взгляд) замечания: во-первых, что мешает смоделировать наш мир с помощью суперкомпьютера используя лишь приближенные значения констант «Пи» и «Экспонента», например, с точностью до миллиона знаков после запятой, это не потребовало бы много памяти? Удается же людям как-то моделировать целые миры в компьютерных играх используя некие алгоритмы. А во-вторых, ведь люди же знают способ, по которому можно рассчитывать все новые и новые знаки после запятой в этих константах до бесконечности, т.е. и суперкомпьютер наверняка мог бы делать также. Мы не можем написать сразу всё число «Пи», но можем написать его с точностью до любого конкретного количества знаков после запятой.

Ответом на оба эти возражения будет одно и то же утверждение: «Дело в том, что в природе объективно, и независимо от воли и вообще существования человека, и от того, что человек может сделать, а чего не может, существуют реальные объекты и происходят реальные процессы, которые помимо прочего, характеризуются этими «объективно» иррациональными числами». Это значит, что по факту, существовали, существуют и будут существовать процессы и объекты, обладающие теми или иными свойствами, которые основаны на «уже готовых» числах «Пи» и «Экспонента» во всей полноте иррациональности этих чисел, т.е. такие процессы, которые «учитывают» все знаки после запятой в этих числах, всю бесконечность этих знаков, а если бы хотя бы один из этих знаков был бы в этих числах другим, то это был бы другой мир, с другими законами природы.

То, что числа «Пи» и «Экспонента» можно рассчитать с любой точностью уже в процессе моделирования природу не устраивает, точнее ей на этот факт «наплевать», ведь она ничего не рассчитывает, она существует, и лишь характеризуется этими числами. Это тому, кто захотел бы смоделировать наш мир понадобились бы эти числа, и если бы он хотел полноценно его смоделировать, то ему были бы необходимы точные и готовые значения чисел «Пи» и «Экспонента», которые для записи требуют бесконечность информации. Но еще раз, аргумент заключается не в этом, независимо от того, что мы или кто-то казалось бы можем смоделировать мир похожий на наш используя какие-то методы и приближенные (или рассчитываемые в процессе) значения, наш мир уже содержит в себе бесконечность информации, которой характеризуются многие процессы протекающие в нем, так как среди прочих чисел их характеризующих, имеются «объективно» иррациональные.</string>

    <string name="supercapacitors_batteries_of_the_future">Статья о современных ионисторах. Их особенностью является способность отдавать большое количество энергии за очень небольшой временной интервал. Устройство уже широко применяется в различных отраслях. Возможно, что ионисторы скоро повсеместно заменят обычные химические элементы питания.

Ионистор (другие названия: суперконденсатор, ультраконденсатор, двухслойный электрохимический конденсатор) – электрохимическое устройство, конденсатор с органическим или неорганическим электролитом, «обкладками» в котором служит двойной электрический слой на границе раздела электрода и электролита. Функционально представляет собой гибрид конденсатора и химического источника тока.

Ионисторы или суперконденсаторы появились сравнительно недавно. Первое такое электрическое устройство запатентовала фирма General Electric в 1957 году. Особенностью ионистора является способность отдавать большое количество энергии за очень небольшой временной интервал. Обыкновенный конденсатор – это две пластины из металла, между которыми расположен слой диэлектрика. Причем электрическая ёмкость конденсатора напрямую зависит от площади пластин, которые исполняют роль электродов. А поскольку увеличение пластин в размерах приводило к увеличению самого прибора, долгое время повысить ёмкость конденсаторов не удавалось. Однако выход всё же нашелся. Благодаря применению для изготовления электродов пористых материалов. Площадь пор такой пластины в десятки раз больше площади поверхности электрода из обычного металла.

После долгих опытов был найден и наиболее подходящий пористый металл. Им оказался обычный активированный уголь. Следующим шагом от конденсатора к ионистору стала замена диэлектрика на кристаллический твёрдый электролит, сделанный на основе растворов кислот и щелочей. При взаимодействии пористого металла с электролитом на его поверхности образуется двойной электрический слой из ионов и электронов. Эти заряды не могут сблизиться из-за сопротивления молекул воды и ионов металла. Таким образом, получается устройство схожее по принципу действия с конденсатором.

Однако расстояние между зарядами, которые, по сути, являются электродами, гораздо меньше толщины диэлектрика, применяемого в обычном конденсаторе, поэтому и электрическая ёмкость такого устройства в десятки раз больше. Для сравнения: энергии обычного конденсатора хватит, чтобы поднять его в воздух примерно на полтора метра, а ионистор весом в 0,5 граммах может подпрыгнуть за счёт своего заряда на целых 293 метра. Во время зарядки ионистора на порах металла с одной стороны образуются положительные ионы, а с другой – накапливаются электроны. В процессе отдачи энергии они плавно перетекают друг к другу, образуя нейтральные атомы металла. Чтобы таким образом не произошла полная разрядка прибора, между слоями металла применяется разделительный слой из нейтрального вещества (пластика, бумаги, ваты и т.д.). Ионистор очень быстро накапливает заряд и также быстро его отдаёт. Кроме этого, у него есть ряд других преимуществ:

неограниченное количество циклов заряда и разряда;
накапливаемая энергия обладает высокой плотностью;
прибор не нагревается в отличие от энергоносителей, в основу действия которых заложены химические реакции;
удобство зарядки: когда ионистор заряжается полностью, он просто перестает принимать заряд;
выдерживает температуру от –50 до +85 градусов Цельсия;
ионистор экологически безопасен;
коэффициент полезного действия может достигать 98%.

Все эти преимущества позволяют говорить о том, что масштабы применения ионисторов безграничны. Они получили широкое распространение в компьютерных устройствах в качестве источников питания для элементов памяти. В микроэлектронике и радиотехнике ионисторы применяют в качестве кратковременных мощных источников тока и источников бесперебойного питания. В популярных сегодня новых автомобилях с гибридной силовой установкой также используются суперконденсаторы для уменьшения нагрузки на аккумулятор. В качестве замены батарей ионисторы уже применяются во многих областях. Ионисторы малой емкости устанавливают в мобильные телефоны, а особо мощные – в автомобили. Если сравнивать их с обычными химическими батареями, то последние проигрывают по целому ряду показателей. Они экологически небезопасны, имеют ограниченное количество циклов заряда, долго заряжаются, склонны к перегреву. На сегодняшний день более широкому использованию ионисторов препятствует только их высокая цена. Однако компании-производители рассчитывают в течение ближайших 5 лет снизить ее вдвое, применяя нанотехнологии.</string>
</resources>